<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://hauhao.github.io</id>
    <title>HauHao&apos;s Blog</title>
    <updated>2020-12-26T03:47:05.994Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://hauhao.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://hauhao.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>且听风吟</subtitle>
    <logo>https://hauhao.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://hauhao.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, HauHao&apos;s Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近文艺复兴时期的思想混乱与对立倾向——以但丁《神曲》为例]]></title>
        <id>https://hauhao.github.io/post/jin-wen-yi-fu-xing-shi-qi-de-si-xiang-hun-luan-yu-dui-li-qing-xiang-yi-dan-ding-lesslessshen-qu-greatergreater-wei-li/</id>
        <link href="https://hauhao.github.io/post/jin-wen-yi-fu-xing-shi-qi-de-si-xiang-hun-luan-yu-dui-li-qing-xiang-yi-dan-ding-lesslessshen-qu-greatergreater-wei-li/">
        </link>
        <updated>2020-12-26T03:29:54.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>HAUHAO<br>
引言<br>
恩格斯曾经评价说:“封建的中世纪的终结和现代资本主义纪元的开端, 是以一位大人物为标志的, 这位人物就是意大利人但丁, 他是中世纪的最后一位诗人, 同时又是新时代的最初一位诗人”。但丁站在时代风云变换的节点，在大变革到来之前，呼时代之先声。在那个时代，天主教因赎罪券变得越发臭名昭著，王权和教权的争夺仍未停息，十字军东征带来了阿拉伯文化，资本主义的新势力在暗流涌动，压抑的旧思想和新思想之间的对立在缓缓展开。在这样的时代背景下，但丁写下了文艺复兴的先驱之作《神圣的喜剧》（又名《神曲》）。《神曲》奠定了理性主义的思想基石，并开创了人文主义的未来。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>HAUHAO<br>
引言<br>
恩格斯曾经评价说:“封建的中世纪的终结和现代资本主义纪元的开端, 是以一位大人物为标志的, 这位人物就是意大利人但丁, 他是中世纪的最后一位诗人, 同时又是新时代的最初一位诗人”。但丁站在时代风云变换的节点，在大变革到来之前，呼时代之先声。在那个时代，天主教因赎罪券变得越发臭名昭著，王权和教权的争夺仍未停息，十字军东征带来了阿拉伯文化，资本主义的新势力在暗流涌动，压抑的旧思想和新思想之间的对立在缓缓展开。在这样的时代背景下，但丁写下了文艺复兴的先驱之作《神圣的喜剧》（又名《神曲》）。《神曲》奠定了理性主义的思想基石，并开创了人文主义的未来。</p>
<!-- more -->
<p>一、思想混乱的近文艺复兴时期<br>
文艺复兴仍未到来之前，资本主义的暗流早已在地下涌动。在但丁的家乡佛罗伦萨，资本主义工商业在航海技术的发展支持下，得到了迅速的发展。新经济的发展也体现在了政治上，代表新的经济的齐柏林党和封建关系势力的归尔夫党之间展开了长久的政治斗争。思想上，教会的腐朽令许多市民感到越发不满，让人越发对天主教教会这一组织产生怀疑。社会上反禁欲主义的呼声也越来越大，禁欲主义和反禁欲主义形成了一种特殊的二元对立。是新思想还是旧思想？进步还是倒退，社会的发展何去何从，人们思想的混乱实际上是对未来的混乱。新旧交替时期，未来是迷茫的，思想自然也是混乱的。</p>
<p>二、《神曲》中思想对立的总体概说<br>
《神曲》中的思想对立主要体现在对基督教的态度；对禁欲主义与非禁欲主义的态度；政治上对君王贵族的态度三大思想对立上。这三个观点的对立体现了但丁本人新旧交替的思想，更是体现了近文艺复兴时期整个意大利社会的思想冲突，这三个问题一直伴随着文艺复兴的发展。<br>
（一）既歌颂，又反对的基督教<br>
在《神曲》里面，但丁对基督教的态度是充满着矛盾的。在那个新旧交替的时代，封建的基督教思想对于社会秩序的维持仍然起着至关紧要的作用，但守旧的基督教思想与新兴的工商业思想在某些地方又可以说是格格不入的，新旧的思想在书里产生了剧烈的冲突。<br>
《神曲》的开头，迷失于黑暗森林的但丁在一片黑暗中寻找迷津的出路，正当他跋涉到一座洒满阳光的小山脚下，朝着山顶攀登的时候，三头猛兽拦住了他的去路（豹，狮，狼）。三头猛兽之一的瘦母狼，正是对罗马教廷的暗喻，但丁用象征的方式指出了罗马教廷的贪婪本性，而在这时从教廷手里拯救了他的，正是理性主义的象征，新思想的代表：古罗马诗人维吉尔。但丁在这里深刻批判了教廷的贪婪，也指出了新思想的理性主义正带给人们方向与希望。另外在《地狱篇》的第八层第三条沟里，但丁在这放置了贪得无厌的教皇尼古拉三世；在第九层里，放置了狠毒的路格利主教的灵魂；在第八层，还同样放置了欺骗教徒的教皇逢尼法斯八世。将天主教会中至高无上的教皇放在地狱中，其中的嘲讽与批判一目了然。<br>
但与此相对的是，整本书却又无处不体现着基督教思想，整个小说地狱、炼狱、天堂的构造按照基督教的传说来描写设计。在书中，但丁还认为基督教是人类最伟大、最神圣的思想结晶，对基督教百般赞美。小说用一种梦幻式、象征式的手法来描写但丁的游历，这是对基督教文学形式的继承，除此之外，诗歌的艺术结构和人物描写也是和宗教文学如出一辙。可以说，《神曲》生于宗教，却又在宗教之中反对宗教，寻求摆脱宗教的途径，正如摆脱不了奶水的婴儿一般。<br>
（二）禁欲与非禁欲主义之间的徘徊态度<br>
人类在死后灵魂坠入地狱，经过一番受罚洗涤之后才能进入天堂享福的情节安排，正是基督教中的原罪论的体现。基督教宣传人生而有罪，人生就是赎罪的一生，这样才能在死后升入天堂，《神曲》全篇都贯彻了这一禁欲主义的理论。“炼狱山”的描写实际上就是对禁欲生活的描写，但丁自己也认为只有克服情欲才能登上天堂。在《地狱篇》中，犯了叔嫂通奸罪的保罗和弗兰西斯嘉被放置在第二层。但当但丁听说他们悲惨的遭遇之后，他竟然感动地“昏倒在地，如同断气了一般。”对他们真挚的爱情和对爱情的追求产生了认可与支持。这里的晕倒，不仅仅是但丁同情他们的遭遇，同时也还是但丁害怕自己对贝娅特丽采的感情触犯了通奸罪，让他怀有负罪感。但丁本人，也在不知不觉之中走向了非禁欲主义。但丁在禁欲与非禁欲之间扑朔迷离的态度，更是让人看到了那个时代的思想斗争。人们既放不下禁欲主义，又想要去拥抱自己的人性，在这样的思想混乱下，人们的思想不知该何去何从。<br>
（三）歌颂与批判中的君王贵族<br>
但丁在被流放之前也是政治家出身，对政治，他一直抱有着一种批判的态度。开篇中，三头猛兽之一的狮子，就是暗喻了残暴的法兰西王。而在《地狱篇》中，但丁借半人半马的怪物之口，指责残害人民的君主与贵族。他对君主贵族酒池肉林，鱼肉人民，不断地进行封建战争的行为深恶痛绝，对被迫害人民抱有深刻的同情。但与此相对的，但丁在书中非但没有反对君主与贵族的权力与地位，反而还在《天堂篇》中热烈讴歌了他心目中的理想君主，正直的君主在天堂中被云雾缠绕，祥云瑞气一路相随，颇有圣人之感。这与启蒙运动中的伏尔泰有着异曲同工之妙：不反对君主的权力，但君主需要做到贤明仁爱。在近文艺复兴时期，新资产阶级想要登上历史的舞台,昏庸的封建君主已不能满足时代的需求，对封建贵族和君主的认识也在一步步变化，但丁，正是这变换期复杂思想的代言人。</p>
<p>三、《神曲》对思想混乱的指引<br>
即使神曲中处处充满了思想上的矛盾与对立，体现了那个时代思想混乱对立的特征，但《神曲》本身，依然对思想混乱有着引导的作用。《神曲》中，但丁明确指出了要以理性主义（维吉尔）来引导自己走过艰难（地狱、炼狱）最终在信仰（贝娅特丽采）的指引下到达美好的未来（天堂）。在基督教的思想依然在维护着社会秩序的时候，将其推翻显然是不可能的，信仰也同样拥有着令人向上的力量。但教会的腐败已经是不可取的，这也是后来宗教改革爆发的原因之一，新旧交替时期人们无法推翻旧有秩序，只能用理性的手段将其改良，但丁在《神曲》中早早地预见到了这一点。但丁在书倡导的理性主义和人文主义，启发并引导了后来一大批的文艺复兴作家如薄伽丘等。《神曲》无法摆脱新旧观念交替留下的时代印记, 但它能够指引思想的混乱走向“黑暗森林中光明的小山丘。”</p>
<p>四、总结<br>
综上所述，从《神曲》身上，我们可以看到那个时代的混乱对立的思想。在思想仍未更新的时代，人们在一片黑暗中摸索着光明的去向，思想的碰撞诞生了像《神曲》这样的旷世杰作，但丁用一百多个人物刻画，详尽地剖析揭露了中世纪的社会百态，点明了人类思想前进的方向，有着人类思想进化升华的意味。即使是这样的思想混乱中，新的秩序也在慢慢形成。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[无从说起]]></title>
        <id>https://hauhao.github.io/post/wu-cong-shuo-qi/</id>
        <link href="https://hauhao.github.io/post/wu-cong-shuo-qi/">
        </link>
        <updated>2020-11-28T07:45:24.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>无从说起<br>
一切都说不起</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>无从说起<br>
一切都说不起</p>
<!-- more -->
<p>肿胀的欲望<br>
紧缩的钱包<br>
是欲望吞噬了我<br>
还是我杀了我的钱包<br>
人生而有欲望<br>
又无法扼制自己<br>
无从说起<br>
一切都说不起</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello World]]></title>
        <id>https://hauhao.github.io/post/hello-world/</id>
        <link href="https://hauhao.github.io/post/hello-world/">
        </link>
        <updated>2020-05-14T07:33:32.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>#你好世界!<br>
2020年5月14日，皓浩的博客正式开始的第一天</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>#你好世界!<br>
2020年5月14日，皓浩的博客正式开始的第一天</p>
<!-- more -->
<p>犹豫了许久，最后还是突破了拖延症，把这个博客给做了出来。</p>
<p>有些人说，凡事都会有它的意义。</p>
<p>有些人说，所有的行为都会有目的性指向。</p>
<p>有些人说，行为的最终导向是结果。</p>
<p>有些人说，结果是衡量行为的标准。</p>
<p>我是一个几乎从来不在网络上冒头的人，是网络世界的原住民，但同时，又是网络世界的过客。我想这个博客的意义，是给我自身的，呈现我思考的，一个网络平台。我想用它来在这纷乱的网络下留下一个独自一人的小角落，留下一个小小的脚印，它带有自私的性质，无论引向何种结果，它现在存在于此。</p>
<p>网络社会是人类的第二个社会，也是第一个虚拟社会。在网络上，你可以找到现实社会的所有影子“知识，争吵，战争，信仰，思想，社交”。</p>
<p>人们会把自己的思想发布在网上，也会因为思想的不同而展开争辩，甚至网络战争， 这是现实和虚拟都有的问题，换言之，人性如此。</p>
<p>“子非鱼，安知鱼之乐”，人对他人的感知来自于以己度人，我知道痛是什么感觉，所以我才能理解你的痛苦，而一个不知道痛为何物的人，是不能指望他能够理解疼痛的人的。</p>
<p>人和人在不同的地域成长，接受不一样的教育，形成不一样的三观，正是因为如此才会不能理解，正是因此才会相互争辩。</p>
<p>人要通过以己度人才能理解，为了减少分歧，我们才需要比喻，才需要解释，才需要更多的沟通。</p>
<p>在虚拟世界里，我想留下一个窗口，表达自我思想和思考的窗口，能让他人理解的窗口。</p>
<p>这个博客以后会继续发布这样的杂谈。</p>
<p>嗯，窗口，仅此而已。</p>
<p>Hauhao<br>
2020.5.14</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>